~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : structures linéaires
thème : récursivité
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========


Soit une image binaire représentée dans un tableau à 2 dimensions. Les éléments
`M[i][j]`, appelés pixels, sont égaux soit à `0` soit à `1`.

Une composante d’une image est un sous-ensemble de l’image constitué uniquement de
`1` et de `0` qui sont côte à côte, soit horizontalement soit verticalement.

Par exemple, les composantes de

![image](s04_22_exo_2_1.png)

sont

![image](s04_22_exo_2_2.png)

On souhaite, à partir d’un pixel égal à `1` dans une image `M`, donner la valeur `val` à tous
les pixels de la composante à laquelle appartient ce pixel.

La fonction `propager` prend pour paramètre une image `M`, deux entiers `i` et `j` et une
valeur entière `val`. Elle met à la valeur `val` tous les pixels de la composante du pixel
`M[i][j]` s’il vaut `1` et ne fait rien s’il vaut `0`.

Par exemple, `propager(M,2,1,3)` donne

![image](s04_22_exo_2_3.png)

Compléter le code récursif de la fonction `propager` donné ci-dessous :

~~~ {.python .amc file="Q_1.md" bareme="4"}
    def propager(M, i, j, val):
        if M[i][j]== ...:
            return 
    
        M[i][j] = val
    
        # l'élément en haut fait partie de la composante
        if ((i-1) >= 0 and M[i-1][j] == ...):
            propager(M, i-1, j, val)
    
        # l'élément en bas fait partie de la composante
        if ((...) < len(M) and M[i+1][j] == 1):
            propager(M, ..., j, val)
    
        # l'élément à gauche fait partie de la composante
        if ((...) >= 0 and M[i][j-1] == 1):
            propager(M, i, ..., val)
    
        # l'élément à droite fait partie de la composante
        if ((...) < len(M) and M[i][j+1] == 1): 
            propager(M, i, ..., val)
~~~

Exemple :

~~~ {.python .test file="Q_1.md" bareme="2"}
    >>> M = [[0,0,1,0],[0,1,0,1],[1,1,1,0],[0,1,1,0]]
    >>> propager(M,2,1,3)
    >>> M
    [[0, 0, 1, 0], [0, 3, 0, 1], [3, 3, 3, 0], [0, 3, 3, 0]]
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_2.md" bareme="2"}
    >>> M = [[1,1,1,1],[1,0,1,0],[0,0,0,1],[1,0,0,1]]
    >>> propager(M,0,0,3)
    >>> M
    [[3, 3, 3, 3], [3, 0, 3, 0], [0, 0, 0, 1], [1, 0, 0, 1]]
~~~
